%% It is just an empty TeX file.
%% Write your code here.

\chapter{Narzędzia i środowiska pracy w Python.}

\section{Interpretery}

Do uruchomienia skryptow języka pytohn możemy wykorzystć kilka równolegle rozwijanych interpreterów, do najważniejszych należą:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{CPython} jest to referencyja implementacja Pytohn zrealizowana w C oraz Pythonie. Jest on najpopularniejszy i uznawany za "domyślny" interpreter.
    \item \textbf{PyPy} jest alternatywną implementacją do CPython jednak wykonanie skryptów jest szybsze ze względu na wykorzystanie strategii \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Just-in-time_compilation}{Just-in-time compilation} dzięki której PyPy kompiluje skrypty do kodu maszynowego tuż przed ich wykonaniem. 
    \item \textbf{MicroPython} jest to implementacja Pythona3 napisana w całości w C i zoptymalizowana pod obsluge microcontrolerow. 
    \item \textbf{CircuitPython} jest open-sourcową odnogą MicroPython przeznaczoną głownie dla początkujących oraz studentów. 
    \item \textbf{IronPython} jest open-sourcową implementcją Python ścisle powiązaną z .NET Framework i pozwala na korzystanie z bibliotek .NET i pytohn tak samo łatwo. 
    \item \textbf{Jython} jest implementacją zaprojektowaną aby działać na platofrmie Java. Pozwala na importowanie i korzystanie z dowolnej klasy Javy. 
\end{enumerate}

W dalszych częściach skrypty będziemy korzystać wyłącznie z implementacji CPython z przykładami uruchaminanymi na Linuxie lub Windowsie. 

\section{Interaktywne środowisko Python}
Python posiada interaktywne środowisko w którym możemy wpisywać komendy i na bieżąco obserwować wynik ich działania. Do pracy w tym trybie wystarczy nam tylko zainstalowany Python oraz linia poleceń w której wywołujemy pythona jak na przykładach:

\lstinputlisting[language=bash, caption=Uruchumienie python2.7]{code_listing/console_01_python2.7.bash}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Uruchumienie python3.7]{code_listing/console_02_python3.7.bash}

\section{Skrypty}

Drugim sposobem jakim możemy pracować z Python jest wykorzystanie plików Python w których piszemy cały skrypt. Możemy potem wykonać go przy pomocy interpretera Python. 

\lstinputlisting[language=python, caption=Hello Word w pliku]{code_listing/python_01_helloword.py}

w wyniku które zobaczymy 

\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki Hello Word]{code_listing/console_03_helloword.bash}

Pliki ze skryptami posiadają rozszerzenie \textbf{.py} oraz dla interpreterów python2.* zaczynają się nagłówkiem 

\lstinputlisting[language=python, caption=Nagłówek]{code_listing/python_02_header.py}

który informuje interpreter o wykorzystaniu UTF-8 do kodowania napisów w pliku ze skryptem. W Pythonie 3 nie musimy korzystać z tego nagłówka gdyż UTF-8 stało standardem kodowania plików ze skryptami. 

\section{Zarządzanie modułami}
W Pythonie o zewnętrznych bibliotekach mówimy moduły. Nie musimy ich ręcznie instalować w swoim systemie na przykład za pomoc \texttt{apt-get} lub \texttt{rpm} dla systemów Linuxowych lub ręcznie ich ściągać i wrzucać w odpowiednie katalogi w środowisku Windows. Do tego celu wykorzystujemy narzędzie \texttt{pip}. 

System \texttt{pip} korzysta z internetowego repozytorium pakietów do zarządzania bibliotekami które nie są częścią bibliotekami standardowej Python. Aby sprawdzić co jest dostępne w repozytorium \texttt{pipa} bez wprowadzania zmian w swoim środowisku dostępna jest strona internetowa \url{https://pypi.org/}. 

\subsection{Instalacja}
Dla Python w wersjach Python 2 >=2.7.9 or Python 3 >=3.4 \texttt{pip} instalowany jest domyślnie. Swoją wersję \texttt{pip} możesz sprawdzić bardzo prosto.
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wersja \texttt{pip} w środowisku unix]{code_listing/console_04_pip_unix.bash}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wersja \texttt{pip} w środowisku Windows]{code_listing/console_05_pip_windows.bash}

Jeśli twoje środowisko pracy nie posiada zainstalowanego \texttt{pip} możesz go pobrać z adresy \url{https://bootstrap.pypa.io/get-pip.py} 

\lstinputlisting[language=bash, caption=Pobranie \texttt{pip} w środowisku unix]{code_listing/console_06_pip_unix_download.bash}

i wykoanie polecenia
\lstinputlisting[language=bash, caption=Instalacja \texttt{pip} w środowisku unix]{code_listing/console_07_pip_unix_install.bash}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Instalacja \texttt{pip} w środowisku Windows]{code_listing/console_08_pip_windows_install.bash}

Po wykonaniu tych kroków możemy przystąpić do pracy z \texttt{pip}

\subsection{Praca z pip}

\subsubsection{Instalacja pakietu}

Pojedyncze pakiety instalujemy wywołując polecenie

\lstinputlisting[language=bash, caption=requirements.txt]{code_listing/console_09_pip_install_pakage.bash}

\subsubsection{Instalacja pakietu z requirements.txt}

Jeśli mamy projekt w którym korzystnym z wielu pakietów możemy skorzystać z pliku w którym przechowujemy informację o pakietach od których zależymy z adnotacją o wymaganej wersji. 
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/requirements.txt}
Aby wykorzystać taki plik do instalacji wszystkich wymaganych pakietów możemy skorzystać z polecenie.
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_10_pip_install_pakage_txt.bash}

\subsubsection{Stworzenie listy wymaganych pakietów w projekcie}
Kiedy pracujemy z projektem instalujemy pakiety nie zważając na dokładne śledzenie zależności, ale jest możliwość wygenerowania ich przy pomocy polecenia:
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_11_pip_create_txt.bash}

\subsubsection{Szczegóły pakietu}

W przypadku kiedy chcemy poznać szczegóły pakietu możemy wywołać polecenie

\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_12_pip_details.bash}

Dzięki niemu poznamy pełną nazwą, wersję, lokalizację gdzie został on zainstalowany oraz listę plików. 

\subsubsection{Lista przestarzałych pakietów}

Kiedy chcemy zobaczyć czy w repozytorium pojawiły się nowe pakiety możemy to zrobić przy pomocy
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_13_pip_list_old.bash}

\subsubsection{Update pakietu}

W następnym kroku możemy zainstalować nowsze wersje oprogramowania 
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_14_pip_upgrade.bash}

\subsubsection{Odinstalowanie pakietu}

Aby usunąć pakiet możemy wykorzystać
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_15_pip_uninstall.bash}


\subsubsection{Instalacja pakietu w innej niż obecna wersja.}

Czasami możemy znaleźć się w sytuacji kiedy potrzebujemy pracować z pakietem w konkretnej wersji, do tego możemy wywołać polecenie:
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_16_pip_change_version.bash}

\section{virtualenv}

\texttt{virtualenv} jest narzędziem które pozwala stworzyć wyizolowane środowisko Pythona w którym niezależnie od środowiska systemu operacyjnego możemy dokonywać zmian w zainstalowanych bibliotekach oraz zmiennych środowiskowych. Dzięki niemu możemy pracować nad kilkom projektami które korzystają z tych samych bibliotek w różnych wersjach jednocześnie poprostu przełączając się pomiędzy różnymi środowiskami. 

\section{Kompatybilność z systemami operacyjnymi oraz Pythonem}

\subsection{Interpretery Python}

virtualenv współpracuje z wszystkimi wersjami najpopularniejszego interpretera \href{https://www.python.org}{CPython} 2.7, 3.4, 3.5, 3.6, 3.7, 3.8, 3.9 oraz z \href{https://www.pypy.org/}{PyPy} 2.7 i 3.4+.

\subsection{Systemy operacyjne}

\subsubsection{Linux} 

instalacja z \url{https://www.python.org}

\begin{itemize}
    \item Ubuntu 16.04+
    \item Fedora
    \item RHEL and CentOS
    \item OpenSuse
    \item Arch Linux
    \item Debian
\end{itemize}


\subsubsection{macOS} 
możemy zainstalowac instalacja z \url{https://www.python.org} lub przy pomocy brew


\subsubsection{Windows} 

instalacja z \url{https://www.python.org} lub z Windows Store dla wersji Python 3.7+ 



\section{Instalacja}

Instalacje możemy dokonać z poziomu naszego środowiska Python naszego komputera gospodarza poprzez wywołanie polecenia
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_17_virtualenv_install.bash}
lub w przypadku systemów Debian/Ubuntu
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_18_virtualenv_install_debian.bash}

\section{Utworzenie nowego środowiska wirtualnego}

Kolejnym krokiem jest utworzenie katalogu w którym będziemy przechowywać nasze wirtualne środowisko

\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_19_virtualenv_create.bash}

składnia tego polecenia to
\begin{itemize}
    \item \texttt{virtualenv} - nazwa programu
    \item \texttt{-p python3} - za pomocą którego możemy wybrać jakiego interpretera python skorzystamy, w tym przypadku będzie to CPython dostępnej w środowisku gospodarza wersji 3.
    \item \texttt{\/path\/to\/virtual\/environment} - ścieżka do katalogu gdzie będziemy przechowywać nasze wirtualne środowisko
\end{itemize}

Podczas tworzenia wirtualnego środowiska zostaną w nim zainstalowane najważniejsze programy które będą nam potrzebne do pracy takie jak pip. 

Pełną informację na temat parametrów wiersza poleceń virtualenv możemy znaleźć w dokumentacji \href{https://virtualenv.pypa.io/en/latest/cli_interface.html}{CLI interface}


\section{Aktywacja i dezaktywacja wirtualnego środowiska}

Katalog który wskazaliśmy jako miejsce składowania naszego środowiska wirtualnego ma struktórę
\lstinputlisting[language=bash]{code_listing/console_20_virtualenv_dir_struct.bash}

\todo{dodaj tutaj listing ze strukturą czystego venva}

na tym etapie będzie dla nas najważniejszy skrypt \texttt{bin/activate} który pozwoli nam na przełączenie się ze środowiska gospodarza do środowiska wirtualnego dzięki wywołaniu polecenia

\lstinputlisting[language=bash, caption=Linux]{code_listing/console_21_virtualenv_activate_linux.bash}

\lstinputlisting[language=bash, caption=Windows]{code_listing/console_22_virtualenv_activate_windows.bash}

od tego momentu nasza sesja pracuje w wirtualnym środowisku i wszystko co zostanie w nim zmieniona dla Pythona nie wpłynie na środowisko gospodarza. Aby powrócić do środowiska gospodarza wystarczy wywołać skrypt \texttt{deactivate} który jest w katalogu \texttt{bin}. 